\subsection{Билет 62. Определение и непрерывность логарифма и степенной функции. Пределы $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty}  (1 + \frac{1}{x})^x = e$ и $\lim\limits_{x\rightarrow 0}  (1 + x)^{\frac{1}{x}} = e$}
\begin{definition}
 Пусть $a>0$ и $a\ne1$. Тогда $a^x$ непрерывна, строго монотонна и $a^x : \mathcal{R}\rightarrow(0, +\infty)$ $\Rightarrow$ существует непрерывная обратная функция $\log_a x : (0, +\infty)\rightarrow\mathbb{R}$
\end{definition}
\begin{definition}
 Степенная функция $x^p : (0, +\infty)\rightarrow(0, +\infty)$.\\
 $x^p = e^{\ln x\cdot p} = e^{p\ln x}$ --- непрерывная (композиция непрерывных).
\end{definition}
\begin{theorem}
 $\lim\limits_{x\rightarrow+\infty} (1 + \frac{1}{x})^x = e$
\end{theorem}
\begin{proof}
 Возьмём $x_n\rightarrow+\infty$ $K_n := [x_n]$.\\
 $e\leftarrow(1+\frac{1}{K_n+1})^{K_n+1}=(1+\frac{1}{K_n + 1})^{K_n} \le(1 +\frac{1}{x_n})^{x_n}\le(1+\frac{1}{K_n})^{K_n+1}=(1 + \frac{1}{K_n})^{K_n}(1+\frac{1}{K_n})\rightarrow e$
\end{proof}
\begin{properties}
 \begin{enumerate}
  \item $\lim\limits_{x\rightarrow-\infty}(1+\frac{1}{x})^x = e$
  \item $\lim\limits_{x\rightarrow 0}(1+x)^{\frac{1}{x}}=e$
 \end{enumerate}
\end{properties}
\begin{proof}

\begin{enumerate}
  \item Возьмем $x_n\rightarrow-\infty$, $y_n := -x_n \rightarrow+\infty$\\
  $(1+\frac{1}{x_n})^{x_n}=(1-\frac{1}{y_n})^{-y_n} = (\frac{y_n-1}{y_n})^{-y_n}=(\frac{y_n}{y_n-1})^{y_n}=(1+\frac{1}{y_n-1})^{y_n}=(1+\frac{1}{y_n-1})^{y_n-1}(1+\frac{1}{y_n-1})\rightarrow e$
  \item Возьмем $x_n\rightarrow0$ и $>0$ $\Rightarrow$ $\frac{1}{x_n}\rightarrow+\infty$ $\Rightarrow$ $(1+\frac{1}{\frac{1}{x_n}})^{\frac{1}{x_n}}\rightarrow e$\\
  Возьмем $x_n\rightarrow0$ и $<0$ $\Rightarrow$ $\frac{1}{x_n}\rightarrow-\infty$ $\Rightarrow$ $(1+\frac{1}{\frac{1}{x_n}})^{\frac{1}{x_n}}\rightarrow e$\\
  $\Rightarrow$ можно перемешать 2 последовательности и получить $x\rightarrow0$ c двух сторон.
 \end{enumerate}
\end{proof}

